\chapter{Motore di ricerca}
\label{ch:search-engine}
La genesi di un qualunque motore di ricerca, seppur di modeste dimensioni, contempla essenzialmente tre fasi distinte e sequenziali:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Crawling}, che consiste nella raccolta e nello scaricamento di un insieme di documenti;
	\item \textbf{Indexing}, che riguarda la trasformazione dell'insieme di documenti raccolti in un database, facilmente accessibile mediante opportune interrogazioni;
	\item \textbf{Ranking}, che determina in che ordine restituire i documenti memorizzati nel database.
\end{itemize}

\vspace*{-.5\baselineskip}
\greybox{Osservazioni}{%
Al giorno d'oggi, dal momento che il Web è costantemente caratterizzato dall'aumento e dalla modifica di documenti, il \textit{ranking} è diventato sempre più un'ossessione, a seconda della sua utilità pratica.
Per rendere l'idea in maniera ancora più evidente, si prendano in considerazione due esempi estremi:
\begin{itemize}
	\item[--] il motore di ricerca utilizzato dagli avvocati, che ha bisogno di una sintassi estremamente sofisticata, è pensato per restituire
\end{itemize}
}
%
\customgreybox{%
\begin{itemize}
	\item[] tutti i documenti che soddisfano l'interrogazione (e quindi deve godere di un buon \textit{recall});
	\item[--] il comune motore di ricerca, invece, utilizzato per fare ricerche nel browser, è concepito per restituire la percentuale di documenti pertinenti a una interrogazione (e quindi deve godere di un'ottima \textit{precision}), tenendo conto che l'utente medio difficilmente supera la consultazione della seconda pagina mostrata.
\end{itemize}
}

\noindent Nei capitoli seguenti, si procederà sviscerando ciascuna fase nel dettaglio, integrando il tutto il più organicamente possibile.
